\putdate{8 мая 2018}

\Section{Дополнительно}{Александр Киракосян}

\Subsection{Немного про класс $\mathtt{BPP}$}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс $\mathtt{BPP}$~--- множество языков $L$, таких что для них существует вероятностная машина Тьюринга $M$ такая что:
	
	$x \in L \iff Pr[M(x) = 1] > \frac{2}{3}$

	$x \notin L \iff Pr[M(x) = 1] \le \frac{1}{3}$
\end{definition}	

\begin{properties}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}

		\item $\mathtt{BPP} = \mathtt{coBPP}$

		\item Константу $\frac{2}{3}$ можно заменить на любую строго большую $\frac{1}{2}$.

		\item Константу $\frac{2}{3}$ можно заменить на $1 - \frac{1}{2^{p(n)}}$, где $p(n)$~--- любой полином.

	\end{enumerate}
	
\end{properties}	

\begin{proof}
	\slashns

	Считаем, что было.
\end{proof}

\begin{theorem}[Адлемана]
	\slashns
	
	$\mathtt{BPP} \subseteq \mathtt{P_{/poly}}$
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Пусть язык $L \in \mathtt{BPP}$. Тогда для него существует полиномиальная машина $M$:
	
	$x \in L \implies Pr[M(x) = 1] \ge 1 - \frac{1}{2^{n + 2}}$

	$x \notin L \implies Pr[M(x) = 1] \le \frac{1}{2^{n + 2}}$

	Пусть $M$ использует $m$ случайных бит.
	
	Тогда для любого $x$ существует не более чем $\frac{2^m}{2^{n + 2}}$ наборов случайных бит $r$, таких, что $M(x, r) \neq L(x)$ (т.е. таких, что при их использовании машина ошибается).
	
	Тогда всего плохих наборов (таких, что $\exists x : M(x, r) \neq L(x)$) не больше чем $2^n\cdot \frac{2^m}{2^{n + 2}} = \frac{2^m}{4}$. Всего же различных подсказок $2^m$, а значит существует такой набор случайных бит, что $\forall x : M(x, r) = L(x)$.
	
	Таким образом мы нашли ``хороший'' набор для каждой длины входа. Обозначим его как $r_n$.
	
	Осталось сконструировать машину Тьюринга с советом решающую язык $L$.

	Пусть она для каждой длины входа в качестве совета использует найденный набор $r_n$ и считает значение $M(x, r_n)$. Из принципа выбора $r_n$ следует, что $M(x, r_n) = L(x)$, что и требовалось. 
\end{proof}	

\begin{theorem}[Сипсера-Гача]
	\slashns
	
	$\mathtt{BPP} \subseteq \sum_2^p \cap \prod_2^p$
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Покажем, что $\mathtt{BPP} \subseteq \sum_2^p$. Пусть $L \in \mathtt{BPP}$.

	Рассмотрим машину Тьюринга $M$ для решения $L$ с ошибкой не превышающей $\frac{1}{2^n}$. Обозначим количество используемых машиной $M$ случайных бит как $m$.
	
	Пусть $S \subseteq \{0, 1\}^m$~--- множество наборов случайных бит, на которых $M$ возвращает единицу, а $\overline{S}$~--- на которых ноль.
	
	Покажем, что $x \in L \iff \exists u_1, \ldots u_k : \forall r \bigvee [M(x, r \oplus u_i) = 1]1$ (под $\oplus$ понимается побитовое сложение, т.е. в каждом $u_i$ ровно $m$ бит)

	Существует два принципиально разных случая.
		
	\textbf{Если $x \notin L$}

	Нужно показать, что не существует $u_1, u_2, \ldots u_k$, таких, что для каждого $r$ $M(x, r + \oplus u_i) = 1$ для какого-то из $u_i$. Действительно, для каждого $u_i$ существует не более чем $\frac{2^m}{2^n}$ различных $r$, на которых $M(x, r \oplus u_i) = 1$ (из определения $\mathtt{BPP}$). Тогда количество различных $r$ для которых хотя-бы один из $u_i$ подойдет не превышает $\frac{k2^m}{2^n}$, что меньше общего количества случайных наборов ($2^m$) при $k < 2^n$.
	
	\textbf{Если $x \in L$}
	
	Нужно показать, что существует требуемый набор $u_i$. Для этого докажем следующую лемму:

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Пусть $S \subseteq \{0, 1\}^m$, такое что $|S| \ge 2^m(1 - \frac{1}{2^n})$. 
	
	Тогда существует $k \le m$, такое что $\exists u_1, \ldots u_k:\forall v \exists j : v \in u_j \oplus S$.
\end{lemma}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Покажем, что $k = m$ подойдет.	
	
	Выбираем случайные $u_i$.		
	
	$v \in S \oplus u_j \iff u_j \in S \oplus v$.
	
	$Pr[v \in S \oplus u_j] = Pr[u_j \in S \oplus v] = \frac{|S|}{2^m} = 1 - \frac{1}{2^n}$.
	
	Т.е. вероятность того, что конкретный вектор $v$ не покрыт случайным $u_i$ равна $\frac{1}{2^n}$, а вероятность, что $v$ не покрыт никаким из векторов $u_i$ равна $\frac{1}{2^n}^k$.
	
	Тогда вероятность, что какой-то вектор не покрыт не превышает $2^m\cdot \left(\frac{1}{2^n}\right)^k = \frac{2^m}{2^{nk}}$, а значит при $k = m$ вероятность будет строго меньше $1$, т.е. требуемый набор найдется.
\end{proof}

	Теперь можно закончить доказательство. Т.к. $m < 2^n$ (для достаточно больших $n$ из определения $\mathtt{BPP}$), то $k$ найденное из леммы подойдет, т.е. язык $L$ лежит в классе $\sum_2^p$. 
	
	Осталось заметить, что тогда $\mathtt{coBPP} \subseteq \prod_2^p$, а т.к. $\mathtt{coBPP} = \mathtt{BPP}$, то получаем требуемое.	
\end{proof}	

\Subsection{Теорема Вэлианта-Вазирани}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Будем говорить, что язык $A$ вероятностно сводится к языку $B$ если существует вероятностная машина Тьюринга $M$ такая, что 
	$Pr[B(M(x)) = L(x)] \ge \frac{2}{3}$. 
	
	Обозначается $A \le_R B$.
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $A \le_R B$ и $B \in \mathtt{BPP}$. Тогда $A \in \mathtt{BPP}$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Рассмотрим какой-то $x$. Запустим сводящую $A$ к $B$ машину Тьюринга $m$ раз и получим набор $y_1, y_2, \ldots y_m$.
	
	Для каждого из $y_i$ можно узнать вопрос его принадлежности языку $B$ с вероятностью не больше $\frac{1}{10m}$ (многократно запустив машину для языка $B$).

	Вероятность, что для каждого $y_i$ мы узнаем верный ответ не меньше чем $(1 - \frac{1}{10m})^m \to C$.
	
	Осталось выбрать мажорирующее значение среди полученных результатов для $y_i$. С вероятностью $C$ каждый полученный локальный результат верен, а тогда, аналогично понижению ошибки в $\mathtt{BPP}$ и итоговый результат верен (при помощи стандартного способа понижения ошибки получим вероятность ошибки не больше $\frac{2}{3C}$, а затем перемножим). 
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns

	Более строго на лекциях показано не было, я тоже не буду.	
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Сведение не является транзитивным.
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	$\mathtt{BP\cdot NP}$ класс языков $L$, таких что $L \le_R 3\mathtt{SAT}$.
\end{definition}	


\begin{definition}
	\slashns
	
	Множество функций $h : \{0, 1\}^n \to \{0, 1\}^k$, таких что: 
	
	$\forall x \neq x' \in \{0, 1\}^n$ и $\forall y, y' \in \{0, 1\}^k$ верно что $Pr[h(x) = y, h(x') = y'] = \frac{1}{2^{2k}}$ 
	
	назовем семейством попарно независимых хеш-функций.
\end{definition}	

\begin{denotation}
	\slashns

	Множество функций $\{h_{a, b} : \F_{2^n} \to \F_{2^n}, h_{a, b}(x) = ax + b\}$, где $a, b \in \F_{2^n}$ обозначим как $\mathcal{H}_{n, n}$.

	Если же каждая функция дополнительно оставляет от результата лишь первые $k \le n$ бит, то такое множество функций обозначим $\mathcal{H}_{n, k}$.
\end{denotation}

\begin{remark}
	\slashns

	Набор функций $\mathcal{H}_{n, k}$ можно воспринимать как набор хеш-функций, т.к. существует биекция между множествами $\F_{2^n}$ и $\{0, 1\}^k$.
\end{remark}

\begin{theorem}[Об эффективном семействе попарно независимых хеш-функций]
	\slashns
	
	Семейство функций $\mathcal{H}_{n, k}$ является семейством попарно независимых  хеш-функций.
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns

	\TODO Практика / без доказательства
\end{proof}

\begin{motivation}
	\slashns
	
	Пусть требуется проверить наличие совершенного паросочетания в двудольном графе при условии, что если оно есть, то единственное.
	
	Рассмотрим матрицу двудольного графа (в клетке $i, j$ стоит единица, если есть ребро $v_iu_j$).
	
	Обычно проверка наличия происходит подсчетом пермамента (см. дискретную математику). В случае, если паросочетание единственное, то можно считать определитель.
\end{motivation}	

\begin{definition}
	\slashns

	$\mathtt{USAT} = \{\varphi \;|\; \exists!$ выполняющий $\varphi$ набор $\}$
\end{definition}

\begin{lemma}
	\slashns

	Пусть $S \subseteq \{0, 1\}^n$, такое что $2^{k - 2} \le |S| \le 2^{k - 1}$
	
	$\mathcal{H}_{n, k}$~--- семейство попарно независимых функций.
	
	Тогда $Pr[\exists! x \in S : h(x) = 0^k] \ge \frac{1}{8}$ (вероятность по выбору $h$).
\end{lemma}

\begin{proof}
	\slashns

	При фиксированном $h$: $Pr[h(x) = 0^k] = p = \frac{1}{2^k}$.

	Пусть $N$~--- с. в., равная количеству элементов множества $S$ перешедших в $0^k$.
	
	Вычислим $Pr[N = 1]$.
	
	$Pr[N \ge 1] \ge \sum\limits_x Pr[h(x) = 0^k] - \sum\limits_{y < x} Pr[h(x) = 0^k \land h(y) = 0^k] = p|S| - \binom{|S|}{2}p^2$ 
	
	$Pr[N \ge 2] \le \sum\limits_{x, y} Pr[h(x) = 0^k \land h(y) = 0^k] = \binom{|S|}{2}p^2$
	
	(Оба неравенства~--- префиксы формулы влючения-исключения)
	
	$Pr[N = 1] = Pr[N \ge 1] - Pr[N \ge 2] \ge |S|p - |S|^2p^2 = |S|p(1 - |S|p) \ge \frac{1}{4}\cdot \frac{1}{2} \ge \frac{1}{8}$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Вэлианта-Вазирани]
	\slashns
	
	Существует алгоритм $A : \{0, 1\}^* \to \{0, 1\}^*$, такой что 
	
	$\varphi \in \mathtt{SAT} \implies Pr[A(\varphi) \in \mathtt{USAT}] \ge \frac{1}{8n}$. 

	$\varphi \notin \mathtt{SAT} \implies Pr[A(\varphi) \notin \mathtt{SAT}] = 1$. 
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Общее количество выполняющих наборов не превышает $2^n$. Пусть алгоритм $A$ выберет случайное число $1 \le k \le n$.
		
	После этого рассмотрим семейство попарно независимых хеш-функций $\mathcal{H}_{n, k}$ и выберем случайную $h$. В качестве результата работы алгоритма вернем формулу $\psi(x) = \varphi(x) \land h(x) == 0^k$.
	
	Покажем, что $A$ удовлетворяет условию. Если $\varphi$ была невыполнима, то и $\psi$ невыполнима. 
	
	Если же $\varphi$ была выполнима, то с вероятностью $\frac{1}{n}$ количество решений $\varphi$ лежит между $2^{k - 1}$ и $2^k$, а тогда по лемме выше вероятность, что выбранная хеш-функция оставляет единственное решение будет хотя бы $\frac{1}{8}$.
	
	Тогда общая вероятность успеха $\ge \frac{1}{8n}$, что и требовалось.
\end{proof}	